\documentclass[a4paper,10pt,fullpage]{article}

\usepackage{tp}
\usepackage{nicefrac}
\usepackage{multirow}
\usepackage{url}
\usepackage{listings}
\usepackage{color}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{fancyvrb}
\usepackage{color}

\definecolor{olivegreen}{rgb}{0,0.6,0}

\TDtitle{Mettez du  \textit{\textcolor{olivegreen}{Vert}} dans vos logiciels !}
\TDnumber{0}
\TDdate{}

\setboolean{comment}{true}
\setboolean{correction}{false}

\definecolor{gris}{gray}{0.85}


\begin{document}

\lstset{emph={ssh},emphstyle=\textbf}

\TDmaketitle



\section*{Introduction}
Ce travail pratique va vous permettre de mesurer la consommation électrique d'une machine de calcul lors de différentes phases d'usage et d'étudier quelques approches d'éco-conception logicielle ({\em Green Programming}).



\section{Mesurer, Afficher, Profiler  la consommation électrique}
\label{start}
%\subsection{Mise en place du TP : Visualiser les graphes d'énergie avec kwapi}
%D'abord se connecter sur la machine serveur attribuée avec le login attribué en support X et en créant le tunnel :
%\begin{bash}
%ssh -X -L808Y:machine_serveur:8080 mon_compte@machine_serveur
%
%\end{bash}
%
%
%
%%ssh -X user@192.168.99.XX
%
%
%On va utiliser l'environnement kwapi (KiloWatt API) \footnote{KWAPI : http://kwapi.readthedocs.org/en/latest/architecture.html} (développé par Inria Avalon) qui interroge un ensemble hétérogène de wattmètres (pdu, snmp, usb, série) et génère graphes et logs correspondants. kwapi est déployé sur la plate-forme expérimentale Grid5000 et dialogue avec plusieurs centaines de wattmètres.
%
%La page web qui affichera les graphes est donc :
%\\ \url{http://localhost:808Y}\\
%

Les trois serveurs sont instrumentés à l'aide de wattmètres {\em wattsup pro.} 
Se connecter au  serveur attribué à votre groupe.

Mesurer la consommation du serveur :
\begin{bash}
wattsup -t -c 10 ttyUSB0 watts
\end{bash}



\begin{question}
Observez la consommation de la machine. Quelle unité de mesure est reportée par le capteur ? Quel est la fréquence de mesure ?
\end{question}

\begin{question}
La mesure observée est-elle instantanée ou moyennée ?
\end{question}



\begin{question}
Pour s'échauffer : profiler une minute de consommation énergétique du serveur.

Collecter les données de mesures électriques dans un fichier : 
\begin{bash}
stdbuf -oL ./wattsup -t -c 10000 ttyUSB0 watts > fichier.txt
\end{bash}


 Rapatrier ce fichier sur votre machine locale. Tracer un profil énergétique avec un logiciel comme excel ou libreoffice.
\end{question}

\begin{figure}[htbp]
\centering
\includegraphics[width=10cm]{profilage_excel.png}
\caption{Exemple de profilage énergétique avec  excel}
\label{excel}
\end{figure}




%\subsection{Extraction des logs}
%
%\subsubsection{Récupérer tous les logs de consommation électrique}
%
%
%
%\begin{bash}
%curl 'http://localhost:12000/timeseries/?proe'
%\end{bash}
%X est le numéro du serveur/wattmètre
%
%\begin{question}
%Quelle est la forme des logs ? Retrouvez les valeurs observées.
%\end{question}
%
%\subsubsection{Récupérer les  logs de consommation électrique d'une expérience}
%
%
%
%\begin{bash}
%curl 'http://localhost:12000/timeseries/
%?start_time=timestamp&end_time=timestamp&probes=server-se'
%\end{bash}
%
%
%Rappel : Utilisez la commande suivante pour obtenir un timestamp :
%\begin{bash}
%date -d "2014-09-22 14:10" "+%s"
%\end{bash}
%
%\begin{question}
%Réalisez une extraction d'une minute de logs. 
%\end{question}


\section{Impact sur la consommation électrique de quelques {\em benchmarks}}
%idle, cpuburn, hdparm, stress, iperf, htop
Le but est d'observer le comportement électrique d'une machine lors du  déploiement d'opérations de base.

\subsection{Consommation Idle }
\begin{question}
Quelle est la consommation du serveur en mode inutilisé (idle) ? 
\end{question}

\begin{comment}
Vérifier la faible utilisation du cpu avec la commande top.
\end{comment}

%\begin{question}
%Lancez la commande xeyes. Quel est l'impact sur la puissance observée ?
%\end{question}


%
%\begin{question}
%Do your three nodes have the same idle consumption? How can you explain that?
%\end{question}
%
%

\subsection{Applications intensives en CPU}
%//Le CPU est encore souvent le composant le plus gourmand en énergie.


\begin{question}
Combien de coeurs/CPUs disposez vous sur la machine ?
\end{question}

\begin{question}
Créez votre application cpu intensive (ex cpuburn.sh) qui  :
\begin{itemize}
\item	affiche timestamp de départ;
\item	lance la  commande "stress  -t time -c 2 -i 2 -m 2 -d 2" pendant un temps (secondes) passé en paramètre. (Si besoin);
\item	affiche le timestamp de fin.
	\end{itemize}
	
\end{question}


\begin{attention}
Cette application utilise \texttt{stress} qui fait chauffer les serveurs. A utiliser avec modération !
\end{attention}


\begin{question}

Lancez un cpuburn de 1  seconde. Avez vous le temps d'observer sa consommation énergétique en live ?
\end{question}


\begin{question}
Lancez un cpuburn de 10 secondes. Arrivez vous à capturer la totalité de l'application cpuburn  ? Qu'observez vous au niveau de la mesure électrique (décalage, précision, variation ?) ?

% décalage de deux secondes pour captuer la mesures




\end{question}

\begin{question}
Quelle différence observez vous en consommation entre le serveur idle et le serveur avec cpuburn ? 


  Observez l'expérience avec les commandes top et htop.
  \end{question}


\begin{question}

Faites varier le nombre de coeurs de calcul utilisés en fonction des coeurs disponibles sur le serveur. Observez la puissance électrique atteinte.


\begin{itemize}

\item Valeur de la puissance électrique pour stress -c 2 :
\item Valeur de la puissance électrique pour stress -c 4 :
\item Valeur de la puissance électrique pour stress -c 8 :
\end{itemize}



\end{question}

\begin{question}

Comparez les puissances électriques de stress -c 2 / stress -i 2 / stress -m 2 et stress -d 2. Observez vous des différences en termes de puissance ?


\end{question}




\subsection{Applications intensives en utilisation disque}

On utlise la commande hdparm qui utilise les disques. Regardez l'utilité de hdpram (man hdparm).

\begin{bash}
Lancer hdparm.sh 30 
\end{bash}


\vspace{0.3cm}

\begin{question}
Que fait cette commande ? Observez vous un impact sur la puissance électrique du serveur ?
\end{question}



\subsection{Applications intensives en utilisation réseau}
On va déployer une application intensive en utilisation réseau qui va communiquer entre 2 serveurs  ou entre le serveur et votre machine :
\begin{bash}
iperf-server.sh 120 &
\end{bash}


et rapidement on lance une application cliente :
\begin{bash}
iperf-client.sh 30 machine &
\end{bash}



\begin{question}
Quel est l'impact sur la consommation électrique de la machine ? Regardez le comportement de la machine (top).
\end{question}



\subsection{Conclusion sur les benchmarks}

\begin{question}
D'après vous, quelle action  sur la machine consomme le plus : CPU, réseau, stockage ?
\end{question}

\section{Application de quelques leviers technologiques}
\subsection{Réglage du gouverneur}

\subsection{Les C-states ?}

\section{top500 \& green500}

Le site top500 (top500.org) répertorie et classe les 500 plus gros {\em datacenters} au monde en fonction de leur performances soutenues et crêtes (flops).
\begin{question}
Consultez la liste du top500 de Novembre 2020. 
%Si le réseau trop lent : la liste est disponible ici : /home/llefevre/listes/ 
Observez les consommations électriques face aux performances. 
\end{question}


Le site green500 (green500.org) répertorie classes les 500 datacenters en fonction de leur efficacité énergétique.
\begin{question}
Consultez la liste du green500 de Novembre 2020. 
%Si le réseau trop lent : la liste est disponible ici : /home/llefevre/listes/
Quelle est la métrique de classement utilisée ? 
\end{question}

\begin{question}
Dans la course à l'exascale (prévue pour aboutir entre 2020 et 2022), le DARPA recommande de construire les futures centres exaflopiques avec une enveloppe de puissance de 20 MW maximum. Quel facteur d'amélioration d'efficacité énergétique doit on atteindre pour réaliser cet objectif ?
\end{question}

\section{Green sort : Bulles et Quick verts}


\subsection{Bubble sort / Tri à bulles}

Un très mauvais programmeur (qui n'a jamais participé à une ANF ecoinfo) réalise le programme de tri de données suivant.


\begin{bash}
#define MAX 50000
#include <stdio.h>
#include <stdlib.h>
 
int * tableau = NULL ;
 


void bubble_sort(int list[], long n)
{
  long c, d, t;
 
  for (c = 0 ; c < ( n - 1 ); c++)
  {
    printf ("Etape %ld\n",c);
    for (d = 0 ; d < n - c - 1; d++)
    {
      if (list[d] > list[d+1])
      {
        /* Swapping */
        t         = list[d];
        list[d]   = list[d+1];
        list[d+1] = t;
      }
    }
  }
}



void creer_tableau()
{
  int i;

  for (i=0;i<MAX;i++) 
    {
      tableau = realloc (tableau, i * sizeof(int ) );
      tableau[i]=MAX-i;
    printf("--> Allocation tableau case : %d  -> %d\n",i,tableau[i]);
    }
}
 
int main()
{ int i;
  
  creer_tableau();
  //for (i=0;i<MAX;i++) printf("%d\n",tableau[i]);
  printf ("Tableau cree attente de 5 secondes\n");
  sleep(5);
  printf("Debut du tri\n");
 
  bubble_sort(tableau, MAX);
 
  printf("Fin du tri\n");

  for (i=0;i<MAX;i++) printf("%d\n",tableau[i]);
 

  free(tableau);
  return 0;
}
 
\end{bash}




\begin{question}
Récupérez, compilez et éxecutez l'application de tri {\bf bubble sort} (fichier bubble1\_dumb.c). Observez les opérations effectuées par cette application.
\end{question}



\begin{question}
Si besoin, modifier le nombre MAX d'éléments pour que l'application dure quelques secondes. Observez le profil énergétique de cette application.
\end{question}





\subsection{Quick sort}
Au lieu de trier des bulles, trions en mode {\em quick} ! Un  bon programmeur (qui a suivi à moitié la formation ecoinfo) réalise le programme suivant (fichier quick\_lent.c).:

\begin{bash}
#define MAX 50000

#include <stdio.h>
#include <stdlib.h>
 
int * tableau = NULL ;
 


void quick_sort (int *a, int n) {
    if (n < 2)
        return;
    int p = a[n / 2];
    int *l = a;
    int *r = a + n - 1;
    while (l <= r) {
        if (*l < p) {
            l++;
        }
        else if (*r > p) {
            r--;
        }
        else {
            int t = *l;
            *l = *r;
            *r = t;
            l++;
            r--;
        }
    }
    printf ("Etape %d\n",n);

    quick_sort(a, r - a + 1);
    quick_sort(l, a + n - l);
}
 


void creer_tableau()
{
  int i;

  for (i=0;i<MAX;i++) 
    {
      tableau = realloc (tableau, i * sizeof(long) );
      tableau[i]=rand()*i;
      printf("--> Allocation tableau case : %d \n",i);
    }
}
 
int main()
{ int i;
  
  creer_tableau();
  for (i=0;i<MAX;i++) printf("%d\n",tableau[i]);

  sleep(3);
  printf("Debut du tri\n");
 
  quick_sort(tableau, MAX);
 
  printf("Fin du tri\n");

  for (i=0;i<MAX;i++) printf("%d\n",tableau[i]);
 

  free(tableau);
  return 0;
}


\end{bash}


\begin{question}
Récupérez, compilez et exécutez l'application de tri {\bf quick sort} sur un volume suffisant de données pour que l'application dure quelques secondes.
 Observez le profil énergétique de cette application. Quel est l'impact de la fonction creer\_tableau() ?
\end{question}


\begin{question}
A l'aide de deux extractions de logs, calculez la consommation énergétique des deux applications (en joules). Quelle est l'application la plus consommatrice  en énergie ?
\end{question}

\begin{question}
Quelle est la consommation en kwh ? 

%cout eq carbone retrouver sur le site de RTE

Quel est le cout en euros ?
\end{question}


\subsection{Un vrai tri vert !}
Un développeur qui a parfaitement suivi une formation ecoinfo veut concevoir le tri le plus efficace possible. En sera t'il plus vert ?

\begin{question}
Simplifiez la fonction creer\_tableau(). Quel est l'impact sur le profil énergétique du tri à bulles ? Quel est l'impact sur le profil énergétique du tri {\em quick} ?
\end{question}


\begin{question}
Quel est l'impact des affichages (printf) sur le profil énergétique ?
\end{question}

\begin{comment}
Vous n'avez pas eu le temps de développer un vrai tri vert; il est disponible ici : quick.c
\end{comment}

\begin{question}
Exécutez cette version du programme. Qu'en est il de l'efficacité en termes de performances et d'énergie ? 
\end{question}

\begin{question}
Dans cet exemple;  performance de l'application va de paire avec efficacité énergétique. Est ce toujours le cas ?
\end{question}

\section{Un PI vert}
On veut créer un site web qui renvoie aux utilisateurs, les 15000 premières décimales de PI. Un très bon programmeur conçoit le programme suivant en s'inspirant de la méthode Spigot\footnote{http://www.cs.ox.ac.uk/jeremy.gibbons/publications/spigot.pdf}.

% et qui simule le calcul séquentialisé de PI pour MAX clients.

\begin{bash}


#include <stdio.h>
#include <stdlib.h>

int a[52514],b,c=52514,d,e,f=1e4,g,h;

void calcul_pi()
{
  c=52514; f=1e4;

  for(;b=c-=14;h=printf("%04d",e+d/f)) for(e=d%=f;g=--b*2;d/=g)
					 d=d*b+f*(h?a[b]:f/5),a[b]=d%--g;
}



main()
{
      printf("Calcul de PI pour un client\n");
      calcul_pi();
    
}



\end{bash}

\begin{comment}
Récupérez cette application ici : calcul\_pi.c
\end{comment}

\begin{question}
Quel profil énergétique a cette application ? Faites la boucler plusieurs fois pour avoir le temps de mesurer. Quel est le cout en joules par affichage de 15000 décimales de pi ?
\end{question}

\begin{question}
Mais votre serveur est multicoeur ou multi CPU! Lancez plusieurs instances simultanées afin de simuler plusieurs clients qui demandent la même requête sur le site web. Quel est  l'impact sur le cout en joules par affichage des décimales de  PI ?
\end{question}

\begin{comment}
Les décimales de PI ne devraient pas varier dans le temps !  Ne  pourrait-on précalculer les décimales, les stocker dans un fichier et les délivrer aux utilisateurs.
\end{comment}

\begin{question}
Proposez une version pré-calculée (avec stockage et délivrance du fichier) du programme précédent. Quel est le profil énergétique de cette version ?  Calculez le cout en joules par affichage de PI.
\end{question}


\begin{question}
Quel est l'impact sur les performances et la consommation énergétique lorsque plusieurs instances de la version pré-calculée tournent en même temps sur la machine ?

\end{question}





%\section*{Conclusion}

\end{document}

